\subsection{Информационное обеспечение задачи}

\subsubsection{Информационная модель и её описание}
По мере развития человечества происходит структуризация и оптимизация имеющихся у нас данных и возможностей их использования.
При этом ключевой является информационная модель.
Информационная модель --- это важный и полезный инструмент, если правильно его использовать.
При создании сложных систем (например, программного обеспечения) он позволяет проработать основные технические вопросы
и устранить возможные не состыковки.

Информационная модель представляет собой схему движения входных, промежуточных и результативных потоков и функций предметной области.\\

Представим информационную модель общения между серверами в виде схематичной зарисовки.
Имеется три стороны общения:

\begin{itemize}
    \item Внешний сервер или релей, с которого электронное письмо поступает в ДЦ Интермедии;
    \item Почтовый сервер в ДЦ Интермедии;
    \item Сервер обслуживания запросов доступа к Блок и стоп листам на стороне партнёра.
\end{itemize}

\bigskip

Информационная модель обработки входящего соединения представлена на Рис.\ref{4-connection-info-transfer}
\addimghere{4-connection-info-transfer}{1}{Информационная модель системы взаимодействия с партнёром}{4-connection-info-transfer}

Как представлено на модели, внешний сервер инициирует подключение по \hyperlink{SMTP}{SMTP} протоколу,
главной частью которого является SMTP-сессия.
SMTP-сессия это абстрактное представление процесса общения между серверами по SMTP протоколу.
На момент запроса и создания TCP соединения для общения между серверами, почтовый сервер Интремедии записывает в лог
информации о входящем сообщении.
Далее, когда внешний сервер по установленному соединению "представляется"(при помощи SMTP команды HELO/EHLO передаёт информацию о себе),
почтовый сервер с полученными данными (IP-адрес и HELO) делает запрос к партнёру с целью получения информации -- находится ли
внешний сервер в чёрном списке.
В зависимости от полученного ответа почтовый сервер принимает решение о необходимости отказать в принятии электронного сообщения и закрыть
SMPT-сессию, или на оборот вычитать всё содержимое и сложить в свою внутреннюю очередь обработки (временное хранилище).
На каждое свое действие почтовый сервер формирует соответствующее лог-сообщение.

Все лог сообщения сформированные почтовым сервером поступаю на новое приложение, где агреринуются, формируются в
соответствующий формат и отправляются в приёмщик партнёра.

\subsubsection{Характеристика нормативно-справочной, входной и оперативной информации}

Рассмотрим подробнее основные лог сообщения, которые поступают на приложение.
Как видно из модели на Рис\ref{4-connection-info-transfer} имеется два пути для обработки входящего соединения по результату проверки у партнёра.
\begin{itemize}
    \item Принять входящее соединение;
    \item Отвергнуть входящее соединение;
\end{itemize}

\bigskip
В зависимости от принятого почтовым сервером решения формируется разный набор лог-сообщений.
Ниже приведены только значимые лог-сообщения.
\clearpage

\begin{lstlisting}[label=queued-log,caption=Пример логов принятого электронного письма]
    Nov 29 05:00:00 #serverName [#serverProcessId1]: Anonymous TLS connection established from #clientRDNS[#clientIP]: TLSv#TLSversion
    Nov 29 05:00:01 #serverName [#serverProcessId1]: #serverQueueId: client=#clientRDNS[#clientIP]
    Nov 29 05:00:03 #serverName [#serverProcessId2]: #serverQueueId: warning: header Subject: Test message from #clientRDNS[#clientIP]; from=<testMailBox1111@test15.com> to=<testMailBox7006@test11.com> proto=ESMTP helo=<public1-server.net>
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[label=rejected-log,caption=Пример логов отвергнутого электронного письма]
    Nov 29 05:00:00 #serverName [#serverProcessId1]: Anonymous TLS connection established from #clientRDNS[#clientIP]: TLSv#TLSversion
    Nov 29 05:00:02 #serverName [#serverProcessId1]: NOQUEUE: reject: RCPT from #clientRDNS[#clientIP]: 454 4.7.1 <prodnotify@emaillabs.com>: Relay access denied; from=<testMailBox1111@test15.com> to=<testMailBox7006@test11.com> proto=ESMTP helo=<public2-server.net>
\end{lstlisting}

\bigskip

Где:
\begin{itemize}
    \item serverName --- Имя почтового сервера.
    \item serverProcessId1, serverProcessId2 --- Идентификатор процессов занимающихся обработкой входящих электронных писем.
     При этом как видно, для отвергнутых писем обработкой занимается только 1 процесс, а для прошедших писем дальнейшая обработке передаётся другому.
    \item clientRDNS, clientIP --- Имя сервера и IP-адресс с которого поступило соединение.
    \item serverQueueId --- Идентификатор от временного хранилища присвоенный сохранённому электронному письму.
\end{itemize}

Несмотря на современные рекомендации безопасности при общении в сети, многие пренебрегают созданием защищённых соединений.
В таком случае лог-сообщение о входящем соединении будет иметь немного другой формат -- информации о TLS отсутствует.

\begin{lstlisting}[label=no-tls-con,caption=Пример лог-сообщения при не защищенном канале]
    Nov 29 05:00:00 #serverName [#serverProcessId1]: Anonymous connection established from #clientRDNS[#clientIP].
\end{lstlisting}

\bigskip
Из приведённых выше сообщений, не зависимо от результата, важными являются поля:
\begin{enumerate}[label=\arabic*]
    \item Наличие/Отсутствие TLS и его версия;
    \item clientIP и clientRDNS
    \item Значения полей последней записи:
        \begin{enumerate}
            \item proto
            \item helo
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

Как видно из примеров Listing \ref{queued-log} и Listing \ref{rejected-log} требуемая информация находится в разных лог-сообщениях,
приходящих в разное время. Соответственно данную информацию необходимо агрегировать принимая во внимание следующие факторы:

\begin{itemize}
		\item На приложение будут поступать логи с разных серверов. serverName -- важный параметр.
		\item Каждый почтовый сервер одновременно может обрабатывать сотни и тысячи входящих соединений.
				На каждое соединение создаётся свой процесс (в данном случае не процесс операционной системы, 
				а внутренний процесс сервера). serverProcessId -- важный параметр.
		\item В зависимости от принятого решения, если письмо будет принято, то оно будет передано другому процессу 
				для дальнейшей обработки. serverQueueId -- важный параметр.
\end{itemize}

\bigskip

Итого, для агрегации данных мы имеем два способа.

\bigskip
Получение ключа для отвергнутых электронных писем:

\begin{math} \label{rej-algo}
		key = serverName + serverProcessId1 >>= hash()
\end{math}

Для принятых писем алгоритм сложнее.
Сперва необходимо получить ключ, как и ранее, и сохранить результат.
После, если придёт сообщение о передачи электронного письма в очередь (хранилище), то следует по ключу получить значение TLS 
и перепривязать его к новому ключу.

\begin{math}
		key = (serverName + serverProcessId1 >> hash()) >> serverName + serverQueueId >>= hash()
\end{math}


\subsubsection{Характеристика результатной информации}

На выходе, после получения и агрегации всех необходимых данных требуется сформировать исходящее сообщение в формате \hyperlink{json}{json}
Listing \ref{out-msg} требуемым приёмщиком со стороны партнёра.
Оно обязательно должно содержать рассчитанный хэш от всего сообщения и соль по  формуле:

\bigskip
\begin{math}
    hashOfMessageWithSalt = (MessageBytes + SaltBytes) >>= md5()
\end{math}

\clearpage

\begin{lstlisting}[label=out-msg,caption=Пример исходящего сообщения]

    #hashOfMessageWithSalt
    {
        "TYPE":"SMTP_C",
        "feed": "our-feed",
        "timestamp": Now(),
        "srcip":  #clientIP,
        "HELO": #heloFieldValue,
        "rDNS": #clientRDNS,
        "proto": #protoFiledValue,
        "TLS": bool,
        "TLSv": #TLSversion
    }

\end{lstlisting}

Где:
\begin{itemize}
    \item Type ---  Тип записей. Всегда константа
    \item feed ---   Идентификационные данные для партнёра. Константа
    \item timestamp --- Время отправки сообщения в формате \hyperlink{Unixtime}{Unixtime}
    \item TLS --- true/false в зависимости от типа соединения
    \item TLSv --- Версия TLS если значение TLS=true
    \item srcip, HELO, rDNS, proto --- Данные о SMTP-сессии.
\end{itemize}

\bigskip

Исходящие данные необходимо валидировать по следующим минимальным условиям:

\begin{itemize}
    \item "srcip" (source ip) -- IP-адреса источника входящего соединения не должен быть пустым;
    \item Необходимо отсеивать "srcip" в локальных подсетях;
    \item "HELO" -- строка представления сервера не должна быть пустой;
    \item Необходимо экранировать все символы выходящие за пределы промежутка ("x21", "x7e");
\end{itemize}

\clearpage
